\selectlanguage{italian}
\chapter{Modelli di Gestione dell'Identità}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\section{Premessa}
Oggi c'è un profondo cambiamento nella comunicazione senza fili a causa dell'alto grado di mobilità di dispositivi portatili, ma potenti, in grado di comunicare tramite diversi tipi di reti wireless. Il requisito dell'identità non è adeguatamente soddisfatto nelle reti, data la presenza di dispositivi informatici mobili onnipresenti e di reti wireless. La soluzione IdM richiede modifiche nel formato di identificazione e nel meccanismo di indirizzamento. Per l'IoT, è previsto che il numero di dispositivi che ci circondano, pervasivi ed economici, diverrà incredibilmente alto. Connetterli tutti su Internet comporta l'integrazione di più opzioni di connettività, basate su progetti e vincoli di implementazione diversi. Come discusso nel Capitolo 1, i principali attori sono la natura distribuita delle reti IoT e i dispositivi con risorse limitate come energia, larghezza di banda e potenza di calcolo.
\subsection{Gestione dell'Identità}
Nelle reti IoT, le cose normali o i dispositivi fanno parte dell'intera rete in modo da collaborare, capire e reagire di conseguenza secondo le necessità. Alcuni oggetti, o cose vengono distrutti dopo un po 'di tempo, e quindi non richiedono un meccanismo di identificazione univoca globale. D'altra parte, ci sono molti tipi di oggetti, come dispositivi mobili o articoli nel centro commerciale, che richiedono un identificazione unica. Il significato di un'identità e della progettazione di un identificatore, in contesto IoT, è uno dei problemi principali nell'ottica di limiti di risorse come energia, durata, ritardo end-to-end, memoria e routing overhead. L'identità è un concetto che rende la cosa distinguibile e definita. I \textit{things} in esame hanno solo un'identità, ma potrebbero essere associati a molti identificatori. Questi ultimi sono usati per distinguere due \textit{things} come entità uniche e dipendenti dal contesto. L'\newacronym{idm}{IdM}{Identity Management}\acrshort{idm} in IoT si occupa di identificare i \textit{things}, assegnare loro degli identificatori, eseguire l'autenticazione e gestire il controllo degli accessi.
\subsection{Identificatori nell'IoT}
Un identificatore distingue utenti, luoghi o cose diversi nel contesto di specifici \textit{namespace}. Il \textit{namespace} svolge un ruolo importante nella definizione di un identificatore, perché essi sono sempre locali nel \textit{namespace} corrente. Per essere più chiari, sia gli utenti sia i sensori hanno degli identificatori. L'utente può essere associato ad una banca, un ufficio o casa. Banca, ufficio e casa sono diversi \textit{namespace} e ognuno avrà un identificatore diverso. Ogni identificatore è significativo nel \textit{namespace} in analisi. Di seguito si riporta un esempio per l'entità VEICOLO, corredata dei suoi identificatori.\newline
\begin{center}
	$VEICOLO = \{ ID, LICENZA, MODELLO\}$
\end{center}

VEICOLO ha tre identificatori e l'associazione, tra VEICOLO ed uno dei identificatori, è usata in relazione al contesto e al \textit{namespace}. Precisamente, gli identificatori possono essere definito in modo generico come la seguente tripla.

\begin{center}
	$Identificatore = \{Oggetto,\ Id,\ Namespace\}$
\end{center}

I \textit{things} saranno così associati a più identificatori, come mostrato in Figura \ref{fig:thingids}.

\begin{figure}[ht]
	\centering					
	\includegraphics{thingids}
	\caption{\textit{Things} e identificatori in IoT.}
	\label{fig:thingids}
\end{figure}

Un attributo è una caratteristica dedicata associata a un'entità come un nodo sensore o un oggetto con etichetta RFID in IoT. Poichè gli attributi vengono scambiati per l'associazione con un identificatore, quelli significativi devono essere definiti per l'IoT insieme alle regole del namespace. Gli attributi varieranno dallo spazio personale allo spazio pubblico. In generale, ci sono due tipi
di attributi: attributi persistenti, ovvero non variabili nel tempo,
e attributi non persistenti, che descrivono temporaneamente i dispositivi. Inoltre ogni dispositivo dovrà essere associato ad almeno un attributo persistente,
e un attributo non persistente, poiché entrambi i tipi avranno differenti
significati nel contesto locale.
\subsection{Identificazione e formato degli identificatori}
L'associazione degli identificatori con i dispositivi, che presentano un attributo, è chiamata identificazione. Prendiamo in considerazione un dispositivo \newacronym{pda}{PDA}{Personal Digital Assistant}\acrshort{pda} con ID\textsubscript{1}. Con questo esempio si accetta l'associazione tra PDA e il suo attributo denominato ID\textsubscript{1}.
Come discusso nella sezione precedente, i \textit{thing} possono avere molti identificatori e ciascuno di loro deve essere associato in base al contesto. L'identificazione è applicabile a dispositivi e utenti. Col passare del tempo i dispositivi possono acquisire nuovi attributi. Quando i dispositivi comunicano tra loro, o forniscono qualsiasi servizio, scambiano sempre alcuni attributi insieme all'identificatore
d'autenticazione. L'identificazione è descritta come
\begin{center}
	$\{ Oggetto\ identificato,\ oggetto\}  \in Namespace$
\end{center}
IdM è un insieme di processi che consistono in binding di identità, mapping di identità
e autenticazione. Implica la gestione e lo scambio di informazione sull'identità del dispositivo, conosciuta anche come identità digitale. Precisamente, definiamo IdM come gestione dell'identità, seguita dall'autenticazione dell'identità e autenticazione degli attributi. Nell'IoT, ogni utente finale, servizio o cosa sarà rappresentato
da un'identità. Essa è un insieme di attributi temporanei o permanenti
dei dispositivi. Ci si può riferire al \newacronym{cid}{CID}{Context Identity}\acrshort{cid} in riferimento ai diversi contesti. Al fine di supportare il rilevamento del contesto e applicare identificatori, dipendenti dal namespace, l'utilizzo delle informazioni di contesto è un aspetto fondamentale. Il contesto è definito genericamente come qualsiasi informazione che può essere usata per classificare la situazione di un'entità. Un'entità è una persona, luogo, o oggetto considerato rilevante per l'interazione tra un utente e un applicazione. È chiaro che tali informazioni sono molto importanti per selezionare e applicare un identificativo appropriato al dispositivo.
La Figura \ref{fig:idformat} mostra il formato identificativo per i dispositivi in IoT. Essi possono unirsi a IoT pubblico o privato. A questo proposito, è essenziale specificare il proprietario dei dispositivi. Dovrebbe essere facile sapere se il \textit{thing} è un tag RFID, un sensore o un PDA. Identificatori come EUI-64 \cite{rfc4944}, codici EPC \cite{epc}, sono associati al formato proposto in figura, per garantire l'univocità \ref{fig:thingids}.
\begin{figure}[ht]
	\centering					
	\includegraphics{idformat}
	\caption{Formato degli identificatori per \textit{things}.}
	\label{fig:idformat}
\end{figure}
Questo formato deve avere un'associazione con i diversi attributi, scelti
nel namespace in cui vengono utilizzati i dispositivi. \newacronym{ori}{ORI}{Object Resource Identifier}\acrshort{ori} rappresenta l'oggetto,
o identificatore di risorsa. Il campo OBJECT TYPE viene utilizzato per distinguere 
la natura dell'oggetto. Questo campo è essenzialmente collegato al campo CID. Il campo GLOBAL NAMESPACE viene utilizzato per indicare una proprietà sull'oggetto, di tipo globale, ed è molto utile nella mobilità del dispositivo.
Il significato del campo LOCAL NAMASPACE è quello di descrivere lo stato corrente
del dispositivo. L'UID rappresenta l'identificativo univoco dell'oggetto, o dei dispositivi
in esame.
\subsection{Descrizione di una Identità}
IdM è una combinazione di processi e tecnologie da gestire, e accesso sicuro alle informazioni, e alle risorse, proteggendo allo stesso tempo i profili delle cose.
L'identità dei dispositivi è stata considerata in diversi modi. Dalla letteratura è evidente che, ad alti livelli ci sono tre insiemi dipendenti nel dominio dell'identità dell'oggetto in ogni possibile scenario dell'IoT.
Questi tre domini sono individuali, sociali e tecnologici \cite{threedomains}. Essi sono interdipendenti e possono essere applicabili singolarmente, più di uno o tutti e tre, per descrivere l'identità dell'oggetto in IoT. Poichè l'identità del dispositivo nei primi due domini è ben definita, sono necessari degli sforzi per definire, e
formulare l'identità del dispositivo nel dominio tecnologico e, dunque, per l'IoT. Nell'era attuale del web e dell'Internet computing, l'IdM è orientato all'identità
di un dispositivo o utente, mentre in IoT, è richiesta una mappatura tra identità dispositivo e identità di contesto. I dispositivi presi in considerazione hanno solo uno
identità ma potrebbe essere associata a molti identificatori. Questi ultimi sono
usati per distinguere tra due cose come entità uniche e sono anche \textit{contesto-dipendenti}. Come descritto in \cite{moskowitz}, un'identità si riferisce all'entità astratta identificata. Un identificatore, d'altra parte, si riferisce al modello di bit concreto utilizzato nel processo di identificazione. Definiamo l'IdM come realizzazione di tre fasi
menzionate di seguito:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Sostanza:}}
	L'identità è stabilita, cioè autenticata tramite l'identificatore.\newline
	In questa fase, vengono considerati la credenzializzazione e il processo ad essa associato.
	La credenzializzazione comprende l'autenticazione, l'identificazione
	zione e assegnazione. L'autenticazione è segnalata dagli identificatori per stabilire l'identità. L'identificazione è segnalata, in genere, dai suoi attributi.
	\item{\textbf{Contenuto:}}
	Identificazione e comunicazione.\newline
	Questa fase riguarda il modo in cui l'identità si relaziona con la comunicazione. Poichè
	gli identificatori sono onnipresenti nell'IoT, ci sono numerosi oggetti nell'ambiente circostante, che convalidano l'associazione tra gli oggetti, ed è necessario un gruppo di schemi di autenticazione nel contesto dell'IoT.
	\item{\textbf{Uso:}}
	L'identità appropriata viene usata in vari contesti dell'IoT.\newline
	Questa fase spiega come ci si aspetta che l'identità si esibisca e in che altro modo
	gli oggetti si comportano verso oggetti particolari. Il controllo degli accessi è curato in questa fase di rappresentazione dell'identità. In Figura \ref{fig:portrayal} notiamo quanto descritto. Identificatori persistenti sono necessari per stabilire l'identità tra i dispositivi quando la comunicazione è remota nel tempo e nello spazio, altrimenti, identificatori non persistenti sono sufficienti. L'identità univoca del dispositivo può anche essere determinata dai dati raccolti da varie fonti. Il profilo rappresenta i domini di interesse come profilo personale, profilo privato e profilo di fiducia. In IoT, è necessario creare un profilo di attributi di identificazione per descrivere i dispositivi.
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
	\centering					
	\includegraphics{portrayal}
	\caption{Rappresentazione dell'Identità.}
	\label{fig:portrayal}
\end{figure}
Costruire il profilo delle cose nell'IoT è costoso, quindi è necessario un approccio architetturale per IdM. Lo scopo principale dell'identificatore è di identificare in modo univoco cose, oggetti o dispositivi. Ciò è applicabile alla vita quotidiana: i veicoli sono identificati in modo univoco dalle targhe e, nel mondo digitale,
i dispositivi di rete sono identificati in modo univoco dall'indirizzo MAC. Gli identificatori sono rappresentazioni gestibili dei dispositivi e garantiscono un accesso rapido e affidabile. L'unicità di tali identificatori si basa sui contesti o è anche
possibile fornire unicità con l'aiuto di ulteriori attributi in aggiunta agli identificatori. Esistono diversi modi per costruire identificatori, elencati
di seguito da 1-5.
\begin{enumerate}
	\item{Uso di dati casuali}
	\item{Identificatori gerarchici}
	\item{Identificatori codificati (Time stamp o altre informazioni contestuali)}
	\item{Identificatori crittografici (Hash o digest)}
	\item{Identificatori ibridi (uso di più soluzioni precedenti)}
\end{enumerate}
Come presentato nella sezione precedente, dispositivi di rete o oggetti elettronici
sono descritti da vari identificatori come RFID, indirizzo MAC e
l'indirizzo IP, URL o URI (facenti riferimento a diversi livelli del modello ISO/OSI).
Nel mondo di Internet, i dispositivi di rete sono identificati da indirizzi IP e
i servizi sono identificati dagli URL, ma questo approccio funziona solo per un ambiente omogeneo. In IoT, i tag RFID non hanno indirizzi IP e quindi i rispettivi servizi non sono accessibili tramite URL.
\section{Stato dell'arte}
Diversi sistemi di identità sono stati proposti nell'IoT e si prevede che
è dubbio avere schemi di identificazione comuni a livello globale \cite{epc}. Gli schemi di identificazione esistenti nel contesto dell'IoT sono elencati di seguito:
\begin{itemize}
	\item RFID Object Identifier
	\item EPCglobal
	\item Short-OID
	\item Near Field Communications Forum
	\item Handle e ODI
	\item Ubiquitous Code
	\item URL come identificatore
	\item indirizzo IP come identificatore
\end{itemize}
Le limitazioni di tali schemi di identificazioni sono elencate nella Tabella \ref{tab:limits}
\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Limiti dei differenti schemi di identificazione}
	\label{tab:limits}
	\begin{tabular}[]{| l |}
		\hline \textbf{RFID Object Identifier}                                                   \\\hline
		Mancanza di un sistema di risoluzione per indirizzare differenti strutture OID           \\
		Centralizzato per natura                                                                 \\
		Mai formalizzato in standard ISO                                                         \\
		\hline \textbf{EPCglobal}                                                                \\\hline
		Limitato solo al dominio GS 1                                                            \\
		Mancanza di sicurezza e riservatezza multilaterale                                       \\
		Opzioni degli operatori limitate ed incerte, a livello oggetto                           \\
		Il costo richiesto per pochi rivenditori, che utilizzano il sistema, è non trascurabile \\
		\hline \textbf{Short-OID}                                                                \\\hline
		Mancanza di un appropriato sistema di risoluzione per indirizzare la struttura OID       \\
		Mancanza di differenziazione dei domini specifici                                        \\
		Simile a RFID OID                                                                        \\
		\hline \textbf{Near Field Communications Forum}                                          \\\hline
		Specifico per Air Protocol                                                               \\
		Bassa integrazione dei dati catturati con altre etichette digitali                       \\
		\hline \textbf{Handle e ODI}                                                             \\\hline
		Richiede un carico addizionale sull'infrastruttura per l'aggiunta di applicazioni        \\
		Isolato dagli operatori e non adatto per gli oggetti fisici                              \\
		\hline \textbf{Ubiquitous Code}                                                          \\\hline
		Debole a causa della logica inversa del codice, che dichiara il trasferimento dei dati   \\
		Poco potente rispetto a EPCglobal                                                        \\
		\hline \textbf{URL come identificatore}                                                  \\\hline
		Identificativi lunghi e non adatti alla cattura dei dati                                 \\
		Mancanza di sicurezza                                                                    \\
		\hline \textbf{Indirizzo IP come identificatore}                                         \\\hline
		Non adatto a oggetti con poche e limitate risorse                                        \\
		Problemi di scalabilità                                                                 \\
		\hline                                                                                   
	\end{tabular}
\end{table}
\paragraph{}
Dallo stato dell'arte risulta evidente che c'è stato molto lavoro per IdM e identità, ma nessuno dei lavori affronta l'IoT. I \textit{things} in esame hanno una sola identità, ma potrebbe essere associata a molti identificatori. Questi ultimi sono usati per distinguere due cose come entità uniche e dipendenti dal contesto. Schemi di identificazione come RFID OID, EPCglobal, Short-OID e Near Field Communications Forum sono stati studiati in \cite{epc}. In \cite{iot} e \cite{model}, l'autore affronta il problema dell'IdM in IoT e presenta la denominazione e l'indirizzamento come i principali problemi per l'IoT. La verifica della proprietà e dell'identità del dispositivo tramite lo shadowing digitale è presentata in \cite{virt}, dove l'utente presenta la propria identità virtuale su nodi logici. Le identità virtuali si basano sulla nozione di dispositivo dell'utente, che agisce per proprio conto, ma non conserva la sua identità. Solo l'identità virtuale, che rappresenta l'informazione, viene proiettato, ma i dettagli di indirizzamento e implementazione non vengono affrontati. Un autore presenta l'entità fidata di dominio, dove ogni identità viene gestita da un'entità fidata del suo dominio di appartenenza corrispondente, che gestisce la coerenza delle preferenze stabilite dal suo titolare. Questo approccio non è adatto per l'IoT del futuro, a causa della sua topologia dinamica e della sua natura distribuita. L'uso del clustering per una gestione efficiente delle risorse nell'IoT viene proposta in \cite{clustering} per ottenere vita illimitata della rete, scalabilità e riduzione del ritardo dei pacchetti. Il protocollo di clustering multi-hop per WSN, senza affrontare la mobilità, è presentato in \cite{multihop}. Ci sono stati molti tentativi per proporre una soluzione per l'indirizzamento gerarchico, ma si concentrano tutti su reti IP. Inoltre, l'organizzazione dell'attuale Internet in livelli dominio non è adatta per IoT \cite{virt}-\cite{multihop}. Il DNS è un sistema di nomenclatura gerarchico, costruito su un database distribuito per computer, servizi o qualsiasi risorsa connessa ad Internet o ad una rete privata \cite{dns}. Il DNS non è adatto per infrastrutture critiche ed è soggetto a problemi di spoofing e autenticazione.
Nel frattempo, il \newacronym{dht}{DHT}{Distributed Hash Table}\acrshort{dht} è adottato come struttura sottostante, per costruire la metodologia di gestione UID di base \cite{dht}. I problemi nell'utilizzo di DHT per IdM consistono nell'ottenere il bilanciamento del carico durante la mappatura delle chiavi ai nodi e nell'inoltro di una ricerca per chiave al nodo appropriato. Le soluzioni IdM attuali riguardano principalmente identità utilizzate dagli utenti finali e dai servizi per identificarsi nella rete globale (ad esempio Liberty Alliance \cite{libertyalliance}, OpenID \cite{openid}, ecc.). Queste soluzioni forniscono gli attributi utente e l'autenticazione come servizio alle parti che vi si affidano. È un'area complessa e in via di sviluppo dinamico, data la sua importanza nelle comunità online. Le principali soluzioni IdM si focalizzano sulla definizione del ciclo di vita IdM, sulla definizione di integrazione dei servizi con i provider di identità, sulla creazione di meccanismi SSO per definire le federazioni di identità e lo scambio di informazioni di autenticazione e attributi, ponendo attenzione agli utenti finali e ai servizi. Questo principio è adottato da molte delle soluzioni esistenti come Shibboleth \cite{shibboleth}, Liberty Alliance, OpenID, WS-* \cite{ws} ecc. Coloro che giocano un ruolo importante in Internet e nel settore Telco hanno sviluppato le proprie soluzioni IdM, seguendo percorsi diversi, per soddisfare diverse esigenze.
In Internet, il focus è posto sulla fornitura di soluzioni per l'utente finale per accedere ai servizi, mentre nel mondo Telco, identificatori e autenticazione sono la priorità da considerare per decidere quale entità è autorizzata a connettersi alla rete.
Con la convergenza di Internet e del mondo Telco, questi percorsi si fondono sempre più tra loro. Esempi di sforzi in questa direzione sono le soluzioni sviluppate in organizzazioni di standardizzazione come \newacronym{3gpp}{3GPP}{3rd Generation Partnership Project}\acrshort{3gpp} (ad esempio \newacronym{gaa}{GAA}{Generic Authentication Architecture}\acrshort{gaa}) \cite{gaa}, o in progetti europei come FIDELITY \cite{fidelity}, SPICE \cite{fidelity} e SWIFT \cite{swift}. L'aggiunta di dispositivi, in questo spazio, richiede che i concetti sviluppati finora siano estesi e migliorati, per includere gli scenari resi possibili dall'IoT.
\section{Modelli Diversi di Gestione dell'Identità}
È essenziale derivare la tassonomia di diversi modelli di identità a seconda della visibilità di un'identità, nonché il contesto locale e globale in cui l'identità è rappresentata e utilizzata. La nozione di IdM nel contesto dell'IoT è analoga alle pratiche di vita quotidiana in larga misura. Gli oggetti/dispositivi IoT possono avere una conoscenza diretta di altri oggetti/dispositivi che possono essere identificati. La visibilità e il tempo di vita di queste cose e delle loro identità varia da contesto a contesto. Come nella vita quotidiana, un individuo può essere conosciuto solo dalla sua famiglia, o amici intimi/vicini di casa, un altro individuo può essere conosciuto nella sua località e alcuni individui sono conosciuti in tutto il mondo. Come visto nella sezione precedente, l'identità degli oggetti IoT è relazionata al contesto, può essere mostrata localmente, attraverso la rete ubiquitaria o globalmente. 
Nel seguito vedremo come oggetti/dispositivi IoT possono essere associati anche a multipli identità digitali (denominate identità virtuali) \cite{virt} allo stesso modo di un individuo che usa il numero di conto come identità nel contesto della banca, id impiegato nel contesto del posto di lavoro e un id consumatore per i costi dell'energia elettrica. \'E necessario che questi dispositivi siano identificati in modo univoco e non ambiguo in IoT multi-contesto. Come mostrato nel formato identificativo (Figura \ref{fig:idformat}), ciascun oggetto è identificato in modo univoco da un insieme di attributi, denominato profilo. Basandoci su \textit{scope} e spazio dell'identità, viene descritta di seguito la tassonomia dell'identità, in ordine di \textit{scope} crescente:
\begin{itemize}
	\item Identità locale
	\item Identità di rete
	\item Identità federata
	\item Identità globale
\end{itemize}
\subsection{Identità locale}
Nell'architettura centralizzata, come il paradigma di smart home o server client, l'identità è locale di natura. In tale scenario, un sistema host mantiene
e gestisce il database locale delle identità. Nel contesto IoT previsto, la smart home è un esempio di computing centralizzato in cui tutti i dispositivi al suo interno sono registrati nel database locale. Qualora un dispositivo o entità esterni desiderino accedere al sistema, è prima necessario acquisire un'identità dal server e creare una voce nel registro. Il sistema controlla anche la duplicazione di un'identità emessa, al fine di mantenere l'unicità. Inoltre l'aggiunta e cancellazione di identità è semplice e indipendente da altre operazioni. Generalmente le identità assegnate sono piatte e scalabili. La Figura \ref{fig:highview} mostra una vista di alto livello del modello di identità locale.
I vantaggi dei modelli IdM locali sono elencati di seguito:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Semplicità} \texttt{-} Poichè un'entità centrale (agente software o amministratore) è responsabile dell'emissione e della registrazione dell'identità, la gestibilità diventa facile. L'indirizzamento piatto o il meccanismo di denominazione vengono generalmente adottati nel modello di identità locale e il processo di creazione dell'identità dipende dalle credenziali fornite dagli oggetti. Queste credenziali vengono quindi confrontate con i dettagli memorizzati nel registro oggetti/database. Lo \textit{scope} locale dell'identità e l'indirizzamento piatto lo rendono semplice e gestibile.
	\item \textbf{Gestibilità} \texttt{-} Poichè l'entità centrale è responsabile del rilascio delle identità, il registro degli oggetti può assegnare e salvare le identità in base alla sua capacità di memorizzazione. Allo stesso modo, con la crescita del numero di oggetti, le performance diventano un collo di bottiglia.
	\item \textbf{Indirizzamento piatto} \texttt{-} Poichè lo \textit{scope} di un'identità in tale modello è locale, l'indirizzamento piatto è molto utile per tali sistemi, ma si può incorrere in collisioni di nome.
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
	\centering					
	\includegraphics{highview}
	\caption{Vista di alto livello del modello IdM.}
	\label{fig:highview}
\end{figure}
Nonostante questi vantaggi, il modello IdM locale presenta alcuni inconvenienti.
Le decisioni e le azioni nel contesto dell'identità locale richiedono più tempo. C'è anche una maggiore dipendenza e vulnerabilità. L'incremento del numero di oggetti, che si basano su un database centrale, fa insorgere la paura per un Single Point of Failure. In questo tipo di modello, c'è più ritardo nel tempo di risposta per l'assegnazione dell'identità. Tutto ciò rende lento il provisioning delle identità. La riservatezza è difficile da mantenere i modelli di identità locali in quanto tutte le identità sono archiviate centralmente.
\subsection{Identità di rete}
Nelle reti IoT distribuite, l'architettura centralizzata non è sufficiente, a causa della natura distribuita della comunicazione da dispositivo a dispositivo. IdM è uno dei problemi principali dell'IoT, poiché tali reti potrebbero essere sia distribuite che dinamiche. Nell'IoT, ciascun dispositivo dovrà supporre che dispositivi arbitrari possano stabilire una comunicazione diretta ad-hoc con esso. Questa natura distribuita dell'IoT porta al concetto di identità di rete. Nel modello di identità di rete, l'identità viene autenticata sulla rete di dispositivi anziché su un singolo host o entità. Una volta che l'identità è stata creata come spiegato, essa scorrerà attraverso la rete, fornendo servizi o risorse senza la creazione esplicita di una nuova identità.
Pertanto, l'identità di un singolo oggetto rimarrà la stessa, nella rete di utilizzo.
I modelli di identità di rete hanno anche la capacità di stabilire un'identità cross-network. Nella maggior parte dei casi l'identità di rete è limitata al singolo dominio. La figura \ref{fig:networkid} rappresenta un modello di alto livello dell'identità di rete. Nella rete IoT A, l'identità è limitata a un dominio, mentre nella rete IoT B, l'identità viene utilizzata in due sottoreti IoT.
\begin{figure}[ht]
	\centering					
	\includegraphics{networkid}
	\caption{Vista di alto livello del modello di identità di rete.}
	\label{fig:networkid}
\end{figure}
\subsection{Identità federata}
Il termine Federazione è noto all'interno del mondo della sicurezza Web e si riferisce alla gestione dell'identità di una rete/di un oggetto Web attraverso diversi domini. Il motivo principale per abilitare la federazione nell'ambiente di rete/web è che il flusso di lavoro del sistema richiede, spesso, che un oggetto stabilisca la sua identità in uno o più domini. Prima di tutto, l'identità, nel sistema basato sul web, si riferisce all'identità di un utente, mentre nell'IoT si riferisce a un dispositivo o "cosa". Pertanto, l'interazione delle identità in IoT avviene sotto forma di comunicazione da dispositivo a dispositivo. Un esempio di rete IoT federata è illustrato nella Figura \ref{fig:federated}. dove si esemplificano tre domini di rete IoT (ovvero utenti privati, negozi al dettaglio e produttori di beni) e due reti federate IoT. Un dominio di rete IoT è costituito da uno o più cluster IoT e le comunicazioni tra cluster possono essere eseguite tramite l'infrastruttura Internet, come mostrato nella Figura \ref{fig:federated}, o tramite una connessione ad-hoc wireless. La comunicazione da dispositivo a dispositivo all'interno di un cluster, ad esempio la comunicazione intra-cluster, può essere effettuata utilizzando una tecnologia di accesso wireless diversa, ad es. RFID, ZigBee, Bluetooth, Wi-Fi, ecc.
Esistono diversi modi per realizzare l'identità federata. Nelle reti federate, i dispositivi vengono sottoposti ad un singolo processo di registrazione. Se la registrazione viene eseguita più di una volta, è necessario evitare la ridondanza dei profili. Esistono diverse topologie di federazione e variano nel modo in cui i profili vengono creati e gestiti. Le topologie di federazione sono le seguenti:
\begin{figure}[ht]
	\centering					
	\includegraphics{federated}
	\caption{Esempio di rete IoT federata.}
	\label{fig:federated}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Profilazione locale:}
	      Tutti i dispositivi sono registrati su infrastruttura IdM delle reti locali. I profili di questi dispositivi sono interamente gestiti dalla rete locale e viene usato il modello di identità locale per la profilazione locale. Un esempio di profiling locale è lo scenario di smart home.
	\item \textbf{Profilazione distribuita} \texttt{-} In questo schema, i dispositivi completano il processo di registrazione con l'infrastruttura IdM e, quando necessario, nuovi profili degli stessi dispositivi possono essere creati nella nuova rete. Questi profili saranno specifici per la nuova rete a causa della necessità di nuovi attributi. Poi i profili vengono distribuiti su più reti e si attivano meccanismi di gestione degli attributi di sincronizzazione.
	\item \textbf{Profilazione di terze parti} \texttt{-} In questo schema, le terze parti fidate, all'interno di una federazione, sono responsabili della creazione e gestione dei profili.
	      Ciò allevia il carico delle reti membro in fase di registrazione. La gestione della fiducia è una questione importante da prendere in considerazione nella profilazione di terze parti. Il vantaggio di questo schema è che è scalabile per natura, con l'aumentare del numero di reti IoT in grado di connettersi a terze parti affidabili.
\end{itemize}
\subsection{Identità globale}
Con l'emergere del \newacronym{www}{WWW}{World Wide Web}\acrshort{www} e la popolarità dei social network online, l'identità globale è un bisogno di oggi. L'identità Web è identificata in modo univoco in tutto il WWW ed è identificabile tramite \newacronym{uri}{URI}{Universal Resource Identifier}\acrshort{uri}. A causa del crescente numero di utenti è importante mantenere un'identità unica degli utenti e dei servizi. Nel contesto delle reti IoT, l'identità web è onnipresente per natura e le informazioni sull'identità web dovrebbero essere in grado di risolversi in modo univoco, su un'unica entità. Inoltre dovrebbe essere facile mantenere il contesto locale e globale attraverso varie reti IoT. A causa dell'evoluzione del web da biblioteca globale a mercato globale, sono richiesti servizi di IDM globali sicuri e rispettosi della privacy.
\section{Gestione dell'Identità in IoT}
In un mondo di questo tipo, la maggiore portata e dimensione di IoT aumenta le opzioni in cui un utente può interagire con le cose nel suo ambiente fisico e virtuale. Questo ambito più ampio di interazioni influisce sulla necessità di estendere gli attuali modelli IdM. Gli utenti interagiscono con i loro dispositivi e consumano servizi in IoT attraverso l'identità verificata. Nell'IoT, questo concetto di identità si estende a dispositivi/cose. Rispetto al mondo di oggi, dove le interazioni con dispositivi e servizi sono limitate dalla proprietà e dall'abbonamento, gli utenti di IoT sono in grado di scoprire e utilizzare dispositivi pubblici, aggiungere temporaneamente oggetti al loro spazio personale, condividere i loro dispositivi con altri. Inoltre i dispositivi pubblici possono far parte dello spazio personale di più utenti allo stesso tempo. Interazione sicura in e con IoT, gestione e scambio sicuro dei dati, autenticazione, controllo degli accessi distribuito e IdM dei dispositivi sono le principali sfide.
Nel contesto dell'IoT, IdM fa riferimento al processo di rappresentazione e riorganizzazione delle entità, autenticazione e controllo degli accessi. Il requisito dell'identità non è adeguatamente soddisfatto nelle reti, soprattutto considerando l'emergere di dispositivi informatici onnipresenti, mobili e connessi in un mondo senza fili.
La soluzione IdM richiede modifiche alle identità e ai formati identificativi per l'indirizzamento. Con la congiunzione sempre più stretta tra tecnologia informatica e  IoT dinamico e mobile, i meccanismi di sicurezza diventano più rigidi, meno flessibili e intrusivi. Il problema della scalabilità in IoT rende più impegnativo l'IdM delle cose. Nell'IoT, ogni cosa reale diventa virtuale, il che significa che ogni entità ha un supporto localizzabile, indirizzabile e leggibile su Internet. Dobbiamo identificare risorse, dispositivi, agenti, relazioni, associazioni, proprietà e spazi dei nomi e fornire l'identità in modo sicuro. Le soluzioni di sicurezza tradizionali non sono adatte a causa dei limiti di risorse e all'amalgama di contesti e dispositivi IoT. Va notato che la maggior parte della ricerca si è concentrata su problemi di IdM in Internet e nell'era del web computing, considerando esclusivamente l'attore \textit{utente}. Le soluzioni IdM attuali sono progettate con l'aspettativa che siano disponibili risorse significative.  Esistono diversi modelli di IdM, che verranno descritti nelle prossime sezioni.
\subsection{Gestione dell'Identità centrata sull'Utente}
Nei modelli IdM centrati sull'utente, l'utente finale ha il controllo totale sui suoi dati personali. Windows Card-Space è una metafora visiva per la selezione di identità. Windows Card-Space fornisce il controllo agli utenti finali \cite{cardspace}, ha schede auto-emesse e ha un problema di sicurezza a livello di messaggio durante la comunicazione con il provider delle identità. Appartiene alla categoria utente-centrica, in cui gli utenti possono creare, eliminare o modificare i profili di identità, noti come schede informative (i-card), controllando così il tipo e la quantità di informazioni rivelate alla rete. Gli schemi incentrati sull'utente sono in grado di fornire soluzioni IdM in diversi contesti (amministrativi), poiché l'utente finale è responsabile direttamente del provisioning delle informazioni sull'identità. Un meccanismo universale o identificatori globali sono necessari per supportare l'interoperabilità in caso di IdM incentrato sull'utente. OpenID \cite{openid} è un'altra piattaforma coerente incentrata sull'utente e divisa in quattro strati - a) Identificatori, b) Rilevamento, c) Autenticazione e d) Trasporto Dati. Il processo, per essere completato, coinvolge tre diverse entità: gli utenti finali, la parte affidabile e il provider di identità. OpenID consente alla parte affidabile di reindirizzare il client al provider di identità per l'autenticazione, violando così il controllo dell'utente. Il secondo problema con OpenID è che l'URL utilizzato per identificare l'oggetto è riciclabile. Dal momento che OpenID consente l'identificazione basata su URL, è necessario non sottovalutare il problema della privacy.
\subsection{Gestione dell'Identità centrata sul Dispositivo}
Tale modello viene utilizzato principalmente per identificare le cose per scopi di inventario e autenticazione (ad esempio tag RFID, ID MAC, ecc.). In futuro, gli utenti interagiranno con le cose che li circondano in una moltitudine di modi diversi, per i quali le identità correnti per le cose sono inadeguate. In che modo un utente può collegare un dispositivo disponibile pubblicamente al proprio spazio personale dei dispositivi per un breve periodo di tempo? Come può fidarsi di questo dispositivo? In che modo questa cosa accederà alle sue informazioni personali? L'identità posseduta dal dispositivo costituirà il punto di partenza dalla quale partire per trovare le risposte a questa domanda. Higgins \cite{higgins} è un'infrastruttura software che supporta un'esperienza utente coerente, funziona con i protocolli di identità digitali, ad es. WS-Trust, OpenID. L'obiettivo principale del progetto Higgins è la gestione di più contesti, l'interoperabilità, la definizione di interfacce comuni per un sistema di identità. La struttura di Higgins non fornisce supporto per una misura quantitativa della resistenza associata all'identità. Inoltre manca il supporto per definire tale resistenza. Higgins presenta una debolezza intrinseca dovuta a vulnerabilità di sicurezza. OAuth 2.0 \cite{oauth} definisce un ricco insieme di protocolli di comunicazione per l'autorizzazione degli accessi alle risorse. Il framework di autorizzazione OAuth consente a un client di terze parti di accedere a una risorsa per conto di un'entità. È semplice e leggero e può essere eseguito su dispositivi con capacità limitate.
\subsection{Gestione dell'Identità Ibrida}
L'IdM ibrido si occupa di identità ibride come l'identità dell'utente e del dispositivo. Nell'area emergente del cloud computing, l'IdM ibrido gestisce identità di utenti e dispositivi/servizi. Nell'ambiente IoT federato, le identità ibride e la loro gestione sono importanti, poichè il controllo è delegato a provider e organizzazioni per l'IdM. Liberty Alliance \cite{libertyalliance} è una soluzione federata per garantire l'interoperabilità, supportare la privacy, promuovere l'adozione di specifiche comuni e fornire linee guida. Il Liberty Alliance Project non definisce la resistenza dell'identità. È un framework in base al quale i domini appartenenti a una federazione possono scambiare informazioni sull'identità dei loro utenti e dispositivi, utilizzando identità federate. OpenAthens \cite{athens} è un altro servizio di gestione delle identità e degli accessi, che fornisce funzionalità di alto livello per la gestione dei profili utente e servizi SSO per proteggere le risorse. Shibboleth è un'infrastruttura di federazione basata su SAML e reindirizzamento web, con un unico meccanismo di accesso per condividere le risorse. L'Identity Provider è composto dal servizio Single Sign-On, dal servizio di trasferimento tra siti, dall'autorità di autenticazione. Fornisce,inoltre, un servizio di risoluzione delle autorità e degli artefatti \cite{shibboleth}. Shibboleth non è conforme all'identità direzionale. Ci sono casi dove è necessario implementare identità identificabili univoche e anche direzionali. Shibboleth non riesce a offrire tale supporto. Un'area più cruciale dove Shibboleth non riesce ad emergere è la sicurezza, debole e suscettibile ad attacchi malevoli esterni. La Tabella \ref{tab:idmtechs} riassume le aree di IdM coperte da varie tecnologie. Il confronto si basa sulle seguenti sei tecnologie IdM:
\begin{landscape}
	\begin{table}[]
		\centering
		\caption{Confronto tra tecnologie inerenti allo stato dell'arte.}
		\label{tab:idmtechs}
		\begin{tabular}{lllllll}
			\hline
			\textbf{Parametri di Valutazione} & \textbf{OpenId} & \textbf{Liberty Alliance} & \textbf{Card-Space} & \textbf{Shibboleth} & \textbf{Higgins} & \textbf{OAuth 2.0} \\\hline
			Autenticazione (1:1)              & NO              & SI                        & SI                  & SI                  & SI               & SI                 \\
			Autenticazione (m:n)              & NO              & NO                        & NO                  & NO                  & NO               & NO                 \\
			Autorizzazione                    & NO              & SI                        & SI                  & SI                  & SI               & SI                 \\
			Tecnologie                        & HTTP            & SAML                      & XML                 & SAML                & HTTP             & HTTP               \\
			Identità Dispositivo             & NO              & PARZIALE                  & NO                  & NO                  & SI               & SI                 \\
			Interoperabilità                 & NO              & SI                        & NO                  & NO                  & NO               & SI                 \\
			Decentralizzazione                & SI              & NO                        & NO                  & SI                  & SI               & SI                 \\
			Implementazione leggera           & NO              & NO                        & NO                  & NO                  & NO               & NO                 \\
			Scalabilità                      & SI              & NO                        & NO                  & SI                  & SI               & SI                 \\
			Resistenza agli attacchi          & NO              & NO                        & SI                  & NO                  & SI               & NO                 
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{landscape}
\begin{itemize}
	\item OpenId - Identità distribuite
	\item Liberty Alliance - Relazioni affidabili
	\item Card-Space - Framework di autenticazione
	\item Shibboleth - Scambio attributi
	\item Higgins - Identificativi per utenti e oggetti
	\item OAuth 2.0 - Framework di autenticazione
\end{itemize}
Tuttavia, la gestione di un numero crescente di dispositivi con risorse limitate, la mobilità dei dispositivi, la topologia di rete dinamica e la natura ad hoc rendono l'IoT più vulnerabile alle minacce e agli attacchi alla sicurezza. Dalla tabella 3.1, si può concludere che non esiste una singola tecnologia disponibile, che integri uno scenario futuristico di IoT per molti a molti (m: n) autenticazione, SSO multi dispositivo, attacco di replay, leggerezza dell'implementazione e identità del dispositivo con privacy. In particolare, IdM per l'IoT dovrebbe affrontare i seguenti tre gruppi di argomenti:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Identità:}
	      In che modo il concetto di identità e identificatori si traduce nel mondo dell'IoT? In che modo le interazioni degli utenti con le cose influenzano l'ambito delle identità all'interno dell'IoT? Gli argomenti includono identificatori e attributi di utenti, servizi e cose, nuovi concetti come l'aggregazione dell'identità (ad es. più cose che compaiono congiuntamente sotto un'unica identità), imprinting di identità (ad esempio imprimendo un'identità temporanea su una cosa), dispositivi privati vs. pubblici, aspetti della privacy delle identità (tracciabilità, linkabilità, RFID, NFC, ecc.), cerchi di fiducia (ad es. cose appartenenti a proprietari diversi)
	\item \textbf{Autenticazione di un'identità} \texttt{-} Gli argomenti includono metodi per autenticare utenti, servizi e cose, single sign-on multi-oggetto, autenticazione in caso di imprinting di identità, autenticazione in caso di incertezza (negoziazione di fiducia, reputazione, prove, ecc.)
	\item \textbf{Autorizzazione e scambio attributi} \texttt{-} Protocolli di scambio degli attributi per utenti e cose, divulgazione selettiva di attributi (protezione della privacy), negoziazione, ecc.
\end{itemize}
